吳克儉談自殺：「生涯規劃好重要！」

教育局長吳克儉昨出席活動時稱，防止學生自殺委員會報告即將出爐，其中分析大學生自殺原因，包括主修科目並非其興趣或強項，若學習壓力太大，再遭遇不快的事便「頂唔順」，故生涯規劃十分重要。防止學生自殺委員會有成員指吳的引述不太正確。

稱報告分析選錯科壓力大
吳克儉昨出席傳承學院舉辦的傳承大獎2016頒獎禮，他致辭時說，即將公布的防止學生自殺委員會報告，有部分內容是探究為何學生苦讀升上心儀大學後卻選擇輕生，「因為他們所選的科目未必是自己的興趣或強項」，自己、家人及朋友期望過高，成為其壓力，若遭遇不快的事便會「頂唔順」，故生涯規劃十分重要。

防止學生自殺委員會主席、港大防止自殺研究中心總監葉兆輝說，選錯科是影響大學生情緒的因素之一，「局長所說的也不算錯，相信他只是太上心推動生涯規劃」。葉指自殺多數是由多種原因引起，其中最重要原因是自殺者的精神健康狀况，委員會分析了過去兩年34宗學生自殺個案，其中9宗是大學生，「整體上個案中的大學生精神健康狀况較中學生更差，部分正接受精神科服務」。

葉又說，選錯科只是困擾大學生的因素之一，「更重要是學生性格，會不會找人傾訴或求助等」。葉透露報告將於11月初公布。

防自殺委會成員質疑錯重點
委員會「青年／大專院校」小組召集人、港大學生會主席孫曉嵐指吳克儉的引述並不正確，「大專小組從來沒有認為缺乏生涯規劃會導致學生自殺」，小組認為香港教育制度出現種種問題，例如填鴨式教育、「死讀書」，故建議全面檢討教育制度，釐清每一階段學習的意義，「做好生涯規劃可能有幫助（減少學生自殺），但這絕非重點」。